---
title: >-
    بخش ۷
---
# بخش ۷

<div class="n" id="bn1"><p>در مدینه عالمی بود عامل و در جمیع علوم دینی کامل، روزی گذرش بر دار نخاسین افتاد کنیزکی دید مغنیه که به حسن صوت غیرت ناهید بود و به جمال صورت حیرت خورشید، شیفته جمال و فریفته زلف و خال او شد.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>از سماع غنایش رخت هستی به صحرای نیستی برد و به استماع نوایش از مضیق بخردی راه فسحت سرای بیخودی سپرد.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خوبی روی و خوبی آواز</p></div>
<div class="m2"><p>می برد هر یکی به تنها دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چون شود هر دو جمع در یکجای</p></div>
<div class="m2"><p>کار صاحبدلان شود مشکل</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>لباس دانایی بیفکند و پلاس رسوایی پوشید و خلیع العذار در کوی و بازار مدینه می گردید. دوستان بر ملامت او برخاستند اما هیچ سود نداشت، زبان حالش به این کلمه متکلم بود و به این ترانه مترنم.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زین گونه که جلوه آن دلاویز کند</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق ز بلا چگونه پرهیز کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>باد است ملامت کسان در گوشم</p></div>
<div class="m2"><p>لیکن بادی که آتشم تیز کند</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>این قصه را به عبدالله جعفر رضی الله عنه باز گفتند صاحب کنیزک را طلبید و به چهل هزار درم کنیزک را بخرید و بفرمود تا به همان صوت که آن عالم به سماع آن گرفتار شده بود تغنی کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>پرسید که این را از که آموخته ای؟ گفت: از فلان مغنیه او را نیز طلب داشت، بعد از آن آن عالم را بخواند و گفت: می خواهی که آن صوت را که شیفته آن شده ای از استاد آن کنیزک بشنوی؟ گفت: بلی.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>آن مغنیه را فرمود تا به آن تغنی کرد. عالم بیخود بیفتاد چنانکه تصور کردند مگر که بمرد. عبدالله جعفر گفت: دیدید که ما به کشتن این مرد در گناه افتادیم. بعد از آن بفرمود که آب بر روی او زدند، به خود باز آمد.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>با وی گفت: ما ندانسته بودیم که تو در عشق آن کنیزک بدین مرتبه رسیده باشی؟ گفت: والله آنچه پنهان است بیش از آن است که آشکار شد پرسید که می خواهی که این صوت را از آن کنیزک بشنوی ؟</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفت: دیدی که چون آن را از دیگری شنیدم که عاشق او نیستم بر من چه گذشت؟ حال من چگونه شود اگر آن را از لب و دهان معشوقه خود بشنوم! پرسید که اگر وی را بینی بشناسی؟ بگریست و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>گفتی که شناسی که که برد از تو دل و دین؟</p></div>
<div class="m2"><p>والله که در آفاق جز او را نشناسم</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>بفرمود تا کنیزک را بیرون آوردند و تسلیم وی کردند، و گفت: مر توراست این والله که در وی جز به گوشه چشم نگاه نکرده ام آن عالم در دست و پای عبدالله جعفر افتاد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>آبم ز کرم به روی کار آوردی</p></div>
<div class="m2"><p>وز موج فراقم به کنار آوردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>صبرم به دل ز غم فگار آوردی</p></div>
<div class="m2"><p>خوابم به دو چشم اشکبار آوردی</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>پس دست کنیزک را بگرفت و به خانه خود روان شد. عبدالله غلامی را فرمود که چهل هزار درم دیگر بگیر و همراه ایشان ببر تا به جهت فکر معیشت غباری بر خاطر ایشان ننشیند و به فراغت خاطر از یکدیگر تمتع توانند گرفت.</p></div>